[
    {
        "question": "आनुवंशिकी जीव विज्ञान की वह शाखा है, जिसके अंतर्गत अध्ययन किया जाता है-",
        "options": [
            "जीवाश्म",
            "कायिकी",
            "आनुवंशिकता तथा विभिन्नता",
            "जैव प्रौद्योगिकी"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "जीवों में आनुवंशिक विभिन्नताएँ उत्पन्न होती हैं-",
        "options": [
            "DNA के कारण",
            "उत्परिवर्तन के कारण",
            "आनुवंशिक पुनर्योग के कारण",
            "इनमें से सभी"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "जीवों में वंशागत गुणों का निर्धारक है-",
        "options": [
            "जीन",
            "क्रोमोसोम",
            "DNA",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": 0
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में किस तरह के जनन से उत्पन्न संतानों में विभिन्नता स्पष्ट रूप से दृष्टिगोचर होती है?",
        "options": [
            "अलैंगिक जनन",
            "लैंगिक जनन",
            "कायिक प्रवर्धन",
            "इनमें से सभी"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "…… को छोड़कर कोई दो मनुष्य, मूलभूत - संरचना में पूर्णरूपेण एक जैसे नहीं होते।",
        "options": [
            "समरूप यमज",
            "समरूप संतान",
            "माता-पिता",
            "भाई-बहन"
        ],
        "answer": 0
    },
    {
        "question": "एटाविज्म का क्या अर्थ है?",
        "options": [
            "संतति में जनकों के गुणों का आना",
            "संतति में जनकों के गुणों का नहीं आना",
            "संतति में पूर्वजों के गुणों का आना, जो जनकों में नहीं है",
            "इनमें सभी"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "जलवायु एवं वातावरण के प्रभाव से उत्पन्न विभिन्नता क्या कहलाती है?",
        "options": [
            "आनुवंशिक विभिन्नता",
            "जननिक विभिन्नता",
            "कायिक विभिन्नता",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "वे लक्षण जो अगली पीढ़ी को वंशानुगत नहीं होते वे होते हैं।",
        "options": [
            "आनुवंशिक उत्परिवर्तन",
            "कायिक विभिन्नता",
            "उपार्जित (अर्जित) विभिन्नता",
            "'A' और 'B' दोनों"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "जीव अपने जनक से भिन्न कैसे हो जाते हैं?",
        "options": [
            "आनुवंशिक उत्परिवर्तन",
            "जलवायु एवं वातावरण के प्रभाव से",
            "'A' और 'B' दोनों",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "पृथ्वी पर विविधता हेतु निम्नलिखित में कौन उत्तरदायी है?",
        "options": [
            "विभिन्नता",
            "क्रमिक एवं निरंतर विकास",
            "आनुवंशिकता",
            "इनमें सभी"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "आनुवंशिकी का पिता (father of genetics) कहा जाता है-",
        "options": [
            "ग्रेगर जॉन मेंडल को",
            "जे० बी० लामार्क को",
            "चार्ल्स रॉबर्ट डार्विन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": 0
    },
    {
        "question": "हिस्टोन प्रोटीन पाया जाता है-",
        "options": [
            "D.N.A. में",
            "जीन में",
            "पादप में",
            "जंतु में"
        ],
        "answer": 0
    },
    {
        "question": "'द ओरिजिन ऑफ स्पेशीज' नामक पुस्तक किसने लिखी है?",
        "options": [
            "डार्विन",
            "लामार्क",
            "ओपैरिन",
            "वाईसमान"
        ],
        "answer": 0
    },
    {
        "question": "'जीन' शब्द किसने प्रस्तुत किया?",
        "options": [
            "मेंडल",
            "डार्विन",
            "जोहैन्सन",
            "लैमार्क"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन एक अवशेषी अंग है?",
        "options": [
            "रीढ़ की हड्डी",
            "अंगूठा",
            "कान",
            "एपेन्डिक्स"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन बौने पौधे को दर्शाता है?",
        "options": [
            "Tt",
            "tT",
            "tt",
            "TT"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "ग्रेगर जॉन मेंडल कब पादरी बने थे?",
        "options": [
            "1840 ई०",
            "1842 ई०",
            "1845 ई०",
            "1847 ई०"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "किसी ने मेंडल के अध्ययन को ध्यान नहीं दिया, क्योंकि -",
        "options": [
            "वह बहुत बड़े संन्यासी थे",
            "सब डार्विन के सिद्धांत का अनुसरण कर रहे थे",
            "उनकी लिखावट अच्छी नहीं थी",
            "उनका अध्ययन गलत था"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "मेंडल ने मटर के कितने गुणों का अध्ययन किया था?",
        "options": [
            "10",
            "6",
            "5",
            "7"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "मेंडल ने अपने प्रयोग के लिए बगीचे में उगाए जानेवाले किस पौधे का चयन किया?",
        "options": [
            "साधारण मटर",
            "उड़हुल",
            "गुलाब",
            "शहतूत"
        ],
        "answer": 0
    }
]
